\documentclass[14pt,a4paper]{article}

% \usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{cmap}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage[14pt]{extsizes}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{color} %для отображения цвета в исходниках
\usepackage{listings} %для отображения листингов исходников
%\usepackage{showframe}
%\usepackage[empty,cm]{fullpage}
\usepackage[margin=0.25in]{geometry}

%\headsep = 0pt
%\topmargin = 0pt
%\voffset = 0pt
%\headheight = 0pt
%\textheight = 700pt

\makeatletter
\def\@maketitle{%
  \newpage
  \vspace*{-\topskip}      % remove the initial space
  \begingroup\centering    % instead of \begin{center}
  \let \footnote \thanks
  \vskip 19em
  \hrule height \z@        % to avoid the insertion of lineskip glue
    {\LARGE \@title \par}%
    \vskip 1em 
    {\large
      \lineskip .5em 
      \begin{tabular}[t]{c}%
        \@author
      \end{tabular}\par}%
    \vskip 30em 
    {\large \@date}%
  \par\endgroup            % instead of \end{center}
  \vskip 1.5em             % <--- modify this to adjust the separation
}
\makeatother

\begin{document}
\pagenumbering{gobble}

\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{ %
inputencoding=utf8x,
extendedchars=\true,
language=C,                 % выбор языка для подсветки (здесь это С)
basicstyle=\small\sffamily, % размер и начертание шрифта для подсветки кода
commentstyle=\color{mygreen},
keywordstyle=\color{blue},
numbers=none,               % где поставить нумерацию строк (слева\справа)
numberstyle=\tiny,           % размер шрифта для номеров строк
stepnumber=1,                   % размер шага между двумя номерами строк
numbersep=5pt,                % как далеко отстоят номера строк от подсвечиваемого кода
backgroundcolor=\color{white}, % цвет фона подсветки - используем \usepackage{color}
showspaces=false,            % показывать или нет пробелы специальными отступами
showstringspaces=false,      % показывать или нет пробелы в строках
showtabs=false,             % показывать или нет табуляцию в строках
frame=none,              % рисовать рамку вокруг кода
tabsize=2,                 % размер табуляции по умолчанию равен 2 пробелам
captionpos=t,              % позиция заголовка вверху [t] или внизу [b] 
breaklines=true,           % автоматически переносить строки (да\нет)
breakatwhitespace=false, % переносить строки только если есть пробел
escapeinside={\%*}{*)}   % если нужно добавить комментарии в коде
}

\lstset{extendedchars=true,basicstyle=\ttfamily,literate={Ö}{{\"O}}1
  {Ä}{{\"A}}1
  {Ü}{{\"U}}1
  {ß}{{\ss}}1
  {ü}{{\"u}}1
  {ä}{{\"a}}1
  {ö}{{\"o}}1
  {~}{{\textasciitilde}}1
  {а}{{\selectfont\char224}}1
  {б}{{\selectfont\char225}}1
  {в}{{\selectfont\char226}}1
  {г}{{\selectfont\char227}}1
  {д}{{\selectfont\char228}}1
  {е}{{\selectfont\char229}}1
  {ё}{{\"e}}1
  {ж}{{\selectfont\char230}}1
  {з}{{\selectfont\char231}}1
  {и}{{\selectfont\char232}}1
  {й}{{\selectfont\char233}}1
  {к}{{\selectfont\char234}}1
  {л}{{\selectfont\char235}}1
  {м}{{\selectfont\char236}}1
  {н}{{\selectfont\char237}}1
  {о}{{\selectfont\char238}}1
  {п}{{\selectfont\char239}}1
  {р}{{\selectfont\char240}}1
  {с}{{\selectfont\char241}}1
  {т}{{\selectfont\char242}}1
  {у}{{\selectfont\char243}}1
  {ф}{{\selectfont\char244}}1
  {х}{{\selectfont\char245}}1
  {ц}{{\selectfont\char246}}1
  {ч}{{\selectfont\char247}}1
  {ш}{{\selectfont\char248}}1
  {щ}{{\selectfont\char249}}1
  {ъ}{{\selectfont\char250}}1
  {ы}{{\selectfont\char251}}1
  {ь}{{\selectfont\char252}}1
  {э}{{\selectfont\char253}}1
  {ю}{{\selectfont\char254}}1
  {я}{{\selectfont\char255}}1
  {А}{{\selectfont\char192}}1
  {Б}{{\selectfont\char193}}1
  {В}{{\selectfont\char194}}1
  {Г}{{\selectfont\char195}}1
  {Д}{{\selectfont\char196}}1
  {Е}{{\selectfont\char197}}1
  {Ё}{{\"E}}1
  {Ж}{{\selectfont\char198}}1
  {З}{{\selectfont\char199}}1
  {И}{{\selectfont\char200}}1
  {Й}{{\selectfont\char201}}1
  {К}{{\selectfont\char202}}1
  {Л}{{\selectfont\char203}}1
  {М}{{\selectfont\char204}}1
  {Н}{{\selectfont\char205}}1
  {О}{{\selectfont\char206}}1
  {П}{{\selectfont\char207}}1
  {Р}{{\selectfont\char208}}1
  {С}{{\selectfont\char209}}1
  {Т}{{\selectfont\char210}}1
  {У}{{\selectfont\char211}}1
  {Ф}{{\selectfont\char212}}1
  {Х}{{\selectfont\char213}}1
  {Ц}{{\selectfont\char214}}1
  {Ч}{{\selectfont\char215}}1
  {Ш}{{\selectfont\char216}}1
  {Щ}{{\selectfont\char217}}1
  {Ъ}{{\selectfont\char218}}1
  {Ы}{{\selectfont\char219}}1
  {Ь}{{\selectfont\char220}}1
  {Э}{{\selectfont\char221}}1
  {Ю}{{\selectfont\char222}}1
  {Я}{{\selectfont\char223}}1
}

\title{Лабораторная работа №2}
%\date{}
\author{Студент: Логинов Константин\\ Группа: МХ-301\\ Вариант: 5}
\maketitle
\newpage

\section*{Постановка задачи}{
Дана функция $f(x) = sinx + 0.1 - 1.4x^{2}$ и требуется вычислить наименьший корень уравнения $f(x) = 0$ с точностью $\mathcal{E} = 0.5\cdot10^{-4}$, применяя: метод Ньютона, модифицированный метод Ньютона и метод простой итерации.
}

\section*{Локализация корня}{
Функция $f(x)$ дифференцируема на числовой оси. Найдем первую и вторую производную функции.\\
\centerline{$f'(x) = cos(x) - 2.8x$}
\centerline{$f''(x) = -sin(x) - 2.8$} \\ \\*
Заметим, что $f''(x)$ всюду отрицательна, это значит, что $f(x)$ $\forall x$ будет выпуклой вверх функцией. Из этого следует, что функция можнет иметь не более двух корней, причем больший корень будет находиться правее нуля $f'(x)$.\\*
\centerline{$f'(x) = cos(x) - 2.8x = 0 \Rightarrow x_a < 0.4$} \\ \\*
Возьмем отрезок $[0.4, 1]$. $\forall x \in [0.4, 1] f'(x) < 0$. Функция $f(x)$ убывает на этом отрезке, значения на концах: $f(0.4) > 0.25$ , $f(1) < -0.4$, таким образом, на отрезке $[0.4, 1]$ существует единственный корень.
}

\section{Метод Ньютона}{
Вторая производная: $f''(x) = -sin(x) - 2.8$. Заметим, что $f''(x) < 0$ $\forall x$, значит, для сходимости метода Ньютона достаточно выбрать начальную точку $x_{0}\in[0.4, 1]$ со свойством: $f(x_{0}) < 0$; выберем $x_{0} = 1$, поскольку $f(1) < -0.4 < 0$.
Тогда каждое следующее приближение можно вычислить по формуле:\\ \\*
\centerline{$x_{n+1} = x_{n} - \frac{f(x_{n})}{f'(x_{n}} = x_{n} - \frac{sin(x_{n}) + 0.1 - 1.4x^{2}_{n}}{cos(x_{n}) - 2.8x_{n} }$} \\*
}

\section*{Модифицированный метод Ньютона}{
Для модифицированного метода Ньютона верны все те же рассуждения, что для метода Ньютона, с той лишь разницей, что следующее приблежение можно получить по формуле, имеющей в знаменателе производную функции в точке $x_{0}$, а не $x_{n}$ :\\ \\*
\centerline{$x_{n+1} = x_{n} - \frac{f(x_{n})}{f'(x_{0})} = x_{n} - \frac{sin(x_{n}) + 0.1 - 1.4x^{2}_{n}}{cos(1) - 2.8 }$} \\*
}

\section*{Метод простой итерации}{
Заменим исходное уравнение $f(x) = 0$ на эквивалентное $x = \phi(x)$ на отрезке $[0.4, 1]$. \\
\centerline{$f(x) = sinx + 0.1 - 1.4x^{2} = 0$ ; $1.4x^{2} = sinx + 0.1$ ; } \\*
\centerline{$ x = \pm \sqrt{\frac{sin(x) + 0.1}{1.4}} = \phi(x) $} \\ \\*
При $x \in [0.4, 1]$   $sin(x)$ принимает положительные значения, значит подкоренное выражение $> 0$ и данное преобразование имеет смысл. \\ \\*
\centerline{$\phi'(x) = 1 - \frac{(f'(x))^{2} - f''(x)f(x)}{(f'(x))^{2}} = \frac{f''(x)f'(x)}{(f'(x))^{2}} = - \frac{(sin(x) + 2.8)(sin(x) + 0.1 - 1.4 x^{2})}{(cos(x) - 2.8x)^{2}}$} \\ \\*
Проверим, будет ли сходиться метод простой итерации при данном $\phi$: \\ \\*
\centerline{$|\phi'(x)| = \sqrt{ \frac{sin(x) + 0.1}{1.4}} \leq \sqrt{\frac{1 + 0.1}{1.4}} < 1 $} \\ \\*
Следовательно, на данном отрезке метод сходится.
}

\section*{Сравнение скоростей сходимости}{
Корень уравнения $f(x) = 0: \xi = 0.7457$ (с точностью $\mathcal{E} = 0.5\cdot10^{-4}$)  на отрезке $[0.4, 1]$ вычисляется за: 4 шага методом Ньютона, за 9 шагов модифицированным методом Ньютона или за 9 шагов методом простой итерации.
}

\section*{Вывод}{
Обычный метод Ньютона сходится быстрее, в данном случае примерно вдвое. Для точности $\mathcal{E} = 0.5\cdot10^{-15}$ метод сходится уже в 5 раз быстрее остальных представленых.  Однако, для расчета с более высокой точностью метод Ньютона имеет минус - на каждом шаге приходится считать производную - а эта задача сама может быть достаточно сложной (для сложных уравнений).
}

\section*{Приложение}{
\begin{lstlisting}

#include <iostream>
#include <math.h>

//проверяем находится ли одно a число в эпсилон-окрестности числа b радиуса epsilon
inline bool IsEqualInEpsilon(double a, double b, double epsilon) {
	return fabs(a - b) < epsilon;
}

//наша функция
inline double Func(double x) {
	return sin(x) + 0.1 - 1.4*(pow(x, 2));
}

//первая производная Func
inline double FuncFirstDerivative(double x) {
	return cos(x) - 2.8 * x;
}

//функция Фи
inline double Phi(double x) {
	return sqrt((sin(x) + 0.1) / 1.4);
}

//метод Ньютона
double FindingRootsNewton(double (*F)(double x), double (*FDer)(double x), double x0, double epsilon, int *steps){
	double prevX = x0;
	double nextX = x0;
	*steps = 0;
	
	do {
		(*steps)++;
		prevX = nextX;
		nextX = prevX - (F(prevX) / (FDer(prevX)));
	} while (!IsEqualInEpsilon(prevX, nextX, epsilon));
	
	return nextX;
}

//модифицированный метод Ньютона
double FindingRootsNewtonModified(double(*F)(double x), double(*FDer)(double x), double x0, double epsilon, int *steps) {
	double prevX = x0;
	double nextX = x0;
	double funcFirstDerInX0 = FDer(x0);
	*steps = 0;
	
	do {
		(*steps)++;
		prevX = nextX;
		nextX = prevX - (F(prevX) / funcFirstDerInX0);
	} while (!IsEqualInEpsilon(prevX, nextX, epsilon));
	
	return nextX;
}

//метод простых итераций
double FindingRootsFPI(double (*Phi)(double x), double x0, double epsilon, int *steps) {
	double prevX = x0;
	double nextX = x0;
	*steps = 0;
	
	do {
		(*steps)++;
		prevX = nextX;
		nextX = Phi(prevX);
	} while (!IsEqualInEpsilon(prevX, nextX, epsilon));
	
	return nextX;
}

int main() {
	using namespace std;
	
	std::cout.setf(std::ios::fixed);
	std::cout.precision(5); //задаем количество знаков после запятой для вывода
	
	double epsilon = 0.00005;
	int stepsNewton, stepsNewtonModified, stepsIter; //храним число шагов для методов
	
	double rootNewton = FindingRootsNewton(&Func, &FuncFirstDerivative, 1, epsilon, &stepsNewton);
	double rootNewtonModified = FindingRootsNewtonModified(&Func, &FuncFirstDerivative, 1, epsilon, &stepsNewtonModified);
	double rootIter = FindingRootsFPI(&Phi, 1, epsilon, &stepsIter);
	
	cout << "Epsilon = " << epsilon << endl;
	cout << "Newton's:\t root = " << rootNewton << " with " << stepsNewton << " iterations" << endl;
	cout << "Mod. Newton's:\t root = " << rootNewtonModified << " with " << stepsNewtonModified << " iterations" << endl;
	cout << "Iteration:\t root = " << rootIter << " with " << stepsIter << " iterations" << endl;
	
	system("pause");
}
\end{lstlisting}
}

\end{document}